樂視「超級汽車」法拉第工廠停工始末：幻象、泡沫、騙局和背後的推手

這也是為什麼，當一家名叫法拉第未來（Faraday Future，以下簡稱法拉第）的電動汽車公司決定在這裡斥資 10 億美元建廠時，北拉斯維加斯市，乃至於整個內華達州，都像看到了財神爺一樣。

法拉第的建廠計畫得到了內華達州長布萊恩·山多瓦（Brian Sandoval）和北拉斯維加斯市長約翰·李（John Lee）的大力支持。在他們的推動下，內華達州僅用兩天的時間就通過了一項商業激勵法案，以內華達州政府的名義撥款 1.2 億美元，投入到法拉第即將入住區域的基礎設施建設中。此外，內華達州還將向法拉第發出一個總值高達 3.35 億美元的財政大禮包，以吸引這座工廠落地北拉斯維加斯市。

讓他們沒想到的是，該計畫連感恩節都沒過就因資金短缺而全面停擺。霎時間質疑聲四起：承建方 AECOM 宣布工程拖延至 2017 年初並拒絕所有採訪；內華達州財長接受媒體採訪稱法拉第背後的金主樂視為「龐氏詐騙」，公開質疑州長辦公室未對做過全面的盡職調查；法拉第發言人則宣布，停工是因為「戰略調整」，資金和精力會專注在造車上。

龐氏騙局」背後：誰是推手？

在法拉第建廠這件事上，還有一個人一直持相當激烈的反對態度。他就是內華達州財長丹·施沃茨（Dan Schwartz） 。在過去的一年時間裡，他一直在公開、不間斷的反對，質疑內華達州政府對法拉第的這一補貼計畫。

丹·施沃茨

施沃茨在普林斯頓完成本科教育，並先後在波士頓大學和哥倫比亞大學完成法學博士和 MBA 的研修。他在銀行業工作長達 35 年之久，曾擔任在亞洲享譽的投資期刊《亞洲風險投資期刊》的發行公司 CEO。

光在 2016 年，施沃茨就以內華達州財長身分共發表過 6 封質疑法拉第的公開信。

1 月初，他對法拉第計畫可能因中國股市波動而受到的影響表示知情和關切，並向承諾會保護納稅者的利益。而在當月月底的第二封公開信裡，他開始稱法拉第的主要出資人樂視為 Leshi，而非它剛剛在海外更換不久的新名字 LeEco。

在今年 5 月 11 日發布的第 5 封公開信中，施沃茨表示，「你們知道，樂視這家由賈躍亭持有的公司，也即法拉第工廠計畫的主要出資人，本應該在上個周一股票復牌。然而，復牌卻在過去 5 個月內多次推遲。根據中國的新聞報導，復牌尚無確定日期。」同時，他也援引了美國主流媒體對樂視打折發行股票以及賈躍亭套現行為的報導，表達了自己的憂慮。

他表示，自己的辦公室一直在要求法拉第提交反饋，但未收到任何能夠證明計畫如期進展的文件可做為證明。在這封公開信裡，施沃茨還指責賈躍亭有資本操作嫌疑，「賈先生把自己持有公司股份的 70% 用做抵押，來獲取借款。」他稱，「在法拉第公開披露更多關於他們的財務計畫和施工日期表的細節前，我們不會停止擔憂法拉第這個計畫的操作可行性。」

AECOM
奶中共狗

中共仲唔出手

中共都唔保佢